% !TEX root = main.tex
\chapter{Obbiettivi}
Valutare i criteri clinici, epidemiologici e le indagini strumentali, che hanno determinato la scelta di intraprendere
un trattamento per LTBI, la probabilità di portare a termine tale trattamento e i motivi che hanno provocato
l’interruzione dello stesso presso un singolo centro clinico.
\chapter{Materiali e Metodi}
\section{Popolazione in studio}
% TODO: recuperare i pazienti esclusi
In questo studio retrospettivo sono stati analizzati tutti i pazienti con sospetta \gls{ltbi} consecutivamente
afferenti per visita ambulatoriale nell'U.O.C. di Malattie Infettive Universitarie dell’\gls{aou} Senese
nel periodo che va dal 1 dicembre 2009 al 31 dicembre 2015. Dei 234 soggetti esaminati in partenza ne sono stati
esclusi 40 per i seguenti motivi: 29 sono risultati affetti da tubercolosi attiva (nella maggior parte dei casi
polmonare), 5 da micobatteriosi atipiche, 6 presentavano altre condizioni cliniche (linfoadenopatia non tubercolare,
echinococcosi).
Sono stati quindi inclusi tutti i soggetti con \gls{tst} e/o \gls{igra} positivi, compresi quelli già in corso di
trattamento trasferiti da altre sedi e pazienti con \gls{tst} e/o \gls{igra} negativi nei quali vi era un forte
sospetto per \gls{ltbi} (soggetti ad alto rischio come bambini, immunocompromessi, contatti stretti di un caso di
tubercolosi attiva bacillifera). Da questo gruppo sono stati ulteriormente esclusi 2 pazienti che avevano completato
in passato un trattamento antitubercolare (uno per \gls{ltbi}, l'altro per TB attiva), mentre in 11 pazienti i dati
risultavano insufficienti per porre diagnosi di \gls{ltbi}. Pertanto i pazienti inclusi nel nostro studio possono essere
inquadrati nelle classi 1, 2 e 4 secondo la classificazione delle più recenti linee guida
italiane~[\cite{palmieri_protocollo_2014}] (vedi sezione~\ref{sec:definizione}).\par
Per ogni paziente erano state archiviate, in formato cartaceo e/o elettronico, le visite specialistiche,
le consulenze, gli esami ematochimici e strumentali effettuati.
Per tutti i pazienti inclusi nello studio sono state estratte ed analizzate le seguenti variabili, dove presenti:
\begin{itemize}
  \item età;
  \item sesso;
  \item nazionalità;
  \item status di immigrazione e durata di permanenza in Italia;
  \item motivo della visita;
  \item durata del followup;
  \item durata e tipologia della terapia specifica;
  \item terapie concomitanti;
  \item comorbidità;
  \item \gls{tst};
  \item \gls{igra};
  \item esami radiografici (nella maggioranza dei casi radiografie del torace);
  \item ricerca di micobatteri su campioni biologici (soprattutto espettorato) tramite esame batterioscopico diretto,
  \gls{pcr} e colturale;
  \item motivi per l'interruzione e la ripresa della terapia;
  \item valori di \gls{ast} e \gls{alt} prima dell'inizio della terapia e massimi raggiunti in corso di terapia;
\end{itemize}
\section{Definizione di Malattia}\label{sec:definizione}
In accordo con le linee guida italiane~[\cite{palmieri_protocollo_2014}] i pazienti sono stati inquadrati in cinque
classi così suddivise:
% I soggetti vengono inquadrati in cinque classi così suddivise~[\cite{americanthoracicsociety_diagnostic_2000}]:
\begin{description}
  \item[Classe 0] Soggetto non esposto a M. tuberculosis e con \gls{tst} o \gls{igra} negativi, quando eseguiti.
  \item[Classe 1] Soggetto con anamnesi di esposizione a M. tuberculosis ma con test \gls{tst} o \gls{igra} negativi.\@
  % Le azioni intraprese per questa classe di soggetti dipendono da quanto sia stata recente l’esposizione e dallo stato
  % immunitario del soggetto. Se l’esposizione si è verificata entro 3 mesi il follow-up prevede di ripetere il
  % \gls{tst} dopo 10 settimane. Nei bambini al di sotto dei 15 anni e nei pazienti HIV positivi va considerata anche
  % la probabilità di iniziare un trattamento.
  \item[Classe 2] Infezione tubercolare latente.
  Soggetti con test \gls{tst} o \gls{igra} positivo, senza criteri clinici, batteriologici (se eseguiti), o radiografici di
  malattia attiva.
  % Di solito viene prima effettuato un \gls{tst} che viene valutato utilizzando il cutoff di 5 mm nei soggetti
  % immunocompromessi e nei contatti recenti, quello da 10 mm negli altri gruppi ad alto rischio mentre quello di 15 è
  % usato nelle sottopopolazioni a basso rischio.
  I cut-off di positività all'intradermoreazione di Mantoux variano in base alle seguenti condizioni:
  \begin{enumerate}
    \item \underline{\SI[mode=text]{5}{\mm}}: nei soggetti immunocompromessi (HIV+, candidati/sottoposti a trapianto
    d'organo, pazienti che assumono cronicamente farmaci immunosoppressori), contatti stretti recenti di tubercolosi
    attiva, soggetti con esiti fibrotici all'RX torace compatibili con pregressa TB;\@
    \item \underline{\SI[mode=text]{10}{\mm}}: nei soggetti immigrati da paesi ad elevata endemia nei primi 5 anni di
    soggiorno in Italia, tossicodipendenti per via endovenosa, soggetti con patologie croniche (diabete mellito
    scompensato, silicosi, gastrectomia o bypass digiunoileale, malnutrizione, calo ponderale, leucemia, linfoma,
    insufficienza renale cronica, cancro della testa e del collo o del polmone), soggetti esposti a rischio
    professionale, bambini di età inferiore ai 5 anni.
    \item \underline{\SI[mode=text]{15}{\mm}}: nei soggetti senza fattori di rischio per infezione tubercolare.
  \end{enumerate}
  \item[Classe 3] Tubercolosi attiva. Per essere inseriti in questa classe i pazienti devono avere segni clinici,
  batteriologici e/o radiologici di tubercolosi.
  \begin{enumerate}
    \item Caso accertato di TB.\par
    \begin{itemize}
      \item Diagnosi Colturale: isolamento di M. tuberculosis complex.
      \item Diagnosi Microscopica, Molecolare o Istologica: esame microscopico diretto o preparato istologico associati
      ad esami molecolari positivi e segni clinici o radiologici di TB attiva.
      \item Diagnosi Autoptica: evidenza autoptica di malattia tubercolare.
    \end{itemize}
    \item Caso di TB (Diagnosi Clinica): decisione medica di iniziare il trattamento antitubercolare per la presenza
    di segni o sintomi associati o meno ad indagini strumentali fortemente suggestivi di TB attiva con risposta
    alla terapia (definita come miglioramento clinico e/o radiologico).
  \end{enumerate}
  \item[Classe 4] Tubercolosi non clinicamente attiva. Soggetti con anamnesi positiva per pregressa TB o reperti
  radiografici anormali ma stabili associati a test TST o IGRA positivo, esami batteriologici o molecolari negativi
  (quando eseguiti) e assenza di criteri clinici o radiografici di malattia attiva.
  \item[Classe 5] Sospetta tubercolosi. Entrano in questa classe le persone con una diagnosi di tubercolosi pendente,
  per le quali l’iter diagnostico deve ancora essere completato.
\end{description} % chktex 17
\section{Analisi Statistica}
I software utilizzati sono stati IBM SPSS Statistics 23.0 ed R 3.2.3.
Per descrivere le variabili dei pazienti sono state effettuate analisi di frequenza e test di normalità.
Le associazioni sono state considerate significative con un \textit{p}-value $<0.05$. Test $\chi^2$ sono stati usati
per l'analisi di variabili categoriche. Per valutare i determinanti degli outcome è stata utilizzata la regressione
logistica binomiale.\par
Nel caso della decisione di intraprendere la terapia le variabili prese in considerazione sono state:
\begin{itemize}
  \item età, suddivisa per categorie in base alla somiglianza dei fattori di rischio;
  \item regione di provenienza, suddivisa approssimativamente per continenti;
  \item motivo della visita;
  \item risultato dei test \gls{tst} e \gls{igra};
  \item referti radiografici.
\end{itemize}
Per esaminare le possibili cause di interruzione della terapia sono state prese in considerazione l'età, il valore
di transaminasi massimo raggiunto in corso di trattamento, la presenza di comorbidità e la distanza media rispetto
al centro di cura.
Infine i motivi di perdita al follow-up sono stati indagati utilizzando l'età, la provenienza, il sesso e la distanza
media rispetto al centro di cura.
L'idoneità dei modelli è stata valutata utilizzando la devianza, il test di Hosmer-Lemeshow ed il valore dello
Pseudo-$R^2_\text{N}$.
\section{Protocollo diagnostico}
Il protocollo diagnostico per i contatti di casi di tubercolosi attiva nell'AOU Senese è illustrato in figura
\ref{fig:protocollo}. In prima battuta i contatti vengono classificati in base a vari fattori in alta, media e bassa
priorità per scopi di sorveglianza epidemiologica.
Le caratteristiche utilizzate sono:
\begin{itemize}
  \item Caratteristiche del caso indice:
  \begin{itemize}
    \item TB polmonare ad alta o bassa contagiosità.
  \end{itemize}
  \item Caratteristiche del contatto:
  \begin{itemize}
    \item età (bambini di età $<5$ anni, età compresa tra 5--15 anni);
    \item stato immunologico (infezione da HIV, altre condizioni di immunodeficit);
    \item altre condizioni cliniche (silicosi, diabete mellito, stato chirurgico post-ga\-stre\-cto\-mì\-a o bypass
    digiunoileale).
  \end{itemize}
  \item Caratteristiche di esposizione (intensità, frequenza, durata) definite secondo questa classificazione:
  \begin{itemize}
    \item \underline{contatti stretti}: persone che condividono lo stesso spazio confinato con il caso per almeno 24 ore;
    \item \underline{contatti regolari}: persone che condividono regolarmente lo stesso spazio di aggregazione;
    \item \underline{contatti occasionali}: persone che condividono occasionalmente lo stesso spazio di aggregazione.
  \end{itemize}
\end{itemize}
% http://tex.stackexchange.com/questions/145304/improper-symbol-mark-of-footnote-in-minipage-environment
\begin{figure}[ht]
  % http://tex.stackexchange.com/questions/45990/how-can-i-modify-vertical-space-between-figure-and-caption
  \setlength{\belowcaptionskip}{10pt}
  \caption[Protocollo Diagnostico \glsentryshort{aou} Senese]
  {Protocollo Diagnostico \gls{aou} Senese}
\begin{minipage}{\textwidth}
\begin{tikzpicture}[node distance=8em]
    \node (start)       [root] {\shortstack{Tempo Zero (T0)\mpfootnotemark[1]\\
      \small Anamnesi patologica, storia di esposizione,\\
      \small esame clinico, esecuzione di Mantoux}};
    \node (first)       [root, below of= start,node distance = 4em]  {Sintomi suggestivi di TB};
    \node (tst)         [root, below right of= first]  {TST};
    \node (valutazione) [root, below left of= first] {Valutazione completa per\\malattia tubercolare};
    \node (second)      [root, below left=3em and 3.2cm of tst]  {T1 (8--10 settimane\\dopo T0)\mpfootnotemark[2]};
    \node (ricerca)     [root, below right of= tst] {\shortstack{Ricerca Malattia Tubercolare\\
      \small RX Torace e valutazione\\
      \small clinica specialistica}};
    \node (fine)        [root, below=4em of second]  {Fine sorveglianza\mpfootnotemark[3]};
    \node (attiva)      [root, below left= 3.8em and -4em of ricerca] {Trattamento malattia\\tubercolare attiva};
    \node (igra)        [root, below right= 6em and -8em of ricerca] {IGRA\mpfootnotemark[4]};
    \node (latente)     [root, below left of= igra,node distance = 7em] {Trattamento infezione\\tubercolare latente\mpfootnotemark[5]};
    \node (nonlatente)  [root, below right of= igra,node distance = 7em] {negativo};

    \draw [arrow] (start)   -- (first);
    \draw [arrow] (first)   -- (tst)         node [midway,anchor=west]  {non presenti};
    \draw [arrow] (first)   -- (valutazione) node [midway,anchor=east]  {presenti};
    \draw [arrow] (tst)     -- (second)      node [midway,fill=white]   {Negativo $<5$mm\mpfootnotemark[6]};
    \draw [arrow] (tst)     -- (ricerca)     node [midway,anchor=west]  {Positivo $\geq5$mm};
    \draw [arrow] (second)  -- (fine)        node [midway,fill=white]   {Negativo $<5$mm\mpfootnotemark[6]};
    \draw [arrow] (second)  -- (ricerca)     node [midway,anchor=south] {Positivo $\geq5$mm};
    \draw [arrow] (ricerca) -- (attiva)      node [midway,anchor=east]  {Esito positivo};
    \draw [arrow] (ricerca) -- (igra)        node [midway,anchor=west]  {Esito negativo};
    \draw [arrow] (igra)    -- (latente)     node [midway,anchor=east]  {Esito positivo};
    \draw [arrow] (igra)    -- (nonlatente)  node [midway,anchor=west]  {Esito negativo};
\end{tikzpicture}
\vspace{2mm}
\footnotetext[1]{Nei contatti che hanno un tst precedente documentato positivo o una pregressa TB la decisione
se trattare o meno per ltbi deve essere individualizzata (prendendo in considerazione precedenti trattamenti per
LTBI, patologie sottostanti a rischio elevato di malattia tubercolare, durata e intensità di esposizione) e
sotto la responsabilità del medico specialista infettivologo o pneumologo.}
\footnotetext[2]{Non \`{e} necessario eseguire la Mantoux a T1 nei casi in cui il T0 negativo sia stato
effettuato dopo almeno 8 settimane dalla fine dell'esposizione al caso indice.}
\footnotetext[3]{Nei soggetti con grave immunodepressione (incluso infezione da HIV) \`{e} opportuno eseguire RX
Torace ed esame clinico anche se cutinegativi.}
\footnotetext[4]{Non eseguito nei contatti pediatrici $<5$ anni}
\footnotetext[5]{Se non eseguito il trattamento per rifiuto o altro motivo il paziente dovrebbe essere
seguito per 2 anni con controlli a 6,12 e 24 mesi presso la struttura sanitaria di riferimento.}
\footnotetext[6]{I contatti con infezione da HIV, con grave immunodepressione cutinegativi a T0, una volta
esclusa una malattia tubercolare agli accertamenti completi clinici e microbiologici richiesti dal medico
devono iniziare trattamento per Infezione Tubercolare Latente in attesa di eseguire la Mantoux a T1.
Nei contatti HIV+, o comunque gravemente immunodepressi la prosecuzione della terapia per
infezione tubercolare latente deve essere considerata anche nel caso di Mantoux negativa a T1.}
\end{minipage}
\label{fig:protocollo}
\end{figure}
